# Lehrer Dokumentation Module 126 Werkstattauftrag: Network Time Protocol (NTP)

1. `$sudo apt-get update`   <br>Update lest euch alle in der [/etc/apt/sources.list](https://wiki.ubuntuusers.de/sources.list/) und in **/etc/apt/sources.list.d/** eingetragenen Paketquellen neu ein. Hierbei erfolgt eine Prüfung auf die Signatur der Paketlisten.`update` benötigt keine Angabe von Paketnamen.

2. `$sudo apt-get -y install ntp` <br>Mit diesem Befehl installieren wir nun den NTP Dienst.<br>`-y` <br>Hat die Bedeutung nehmen Sie für alle nachfolgenden Abfragen "Ja" an und fordert Sie nicht erneut dazu auf.

3. `$sudo nano /etc/ntp.conf `<br>Mit diesem Befehl öffnen Sie die ntp config Datei mit dem Text Editor nano im Terminal.<br>`pool 0.debian.pool.ntp.org iburst`<br>`pool 1.debian.pool.ntp.org iburst`<br>`pool 2.debian.pool.ntp.org iburst`<br>`pool 3.debian.pool.ntp.org iburst`

   Die Poolzonen sind schon in der Datei standardmässig eingetragen. 

   Standard Poolzonen erkennen Sie an Ihrem installierten Linux, genauer gesagt, worauf ihre Software basiert. Bei einem Raspberry Pi wird normalerweise Raspbian basierend auf Debian installiert. 

   ![raspbian_download](images/raspbian_download.png)

   Am Schluss der Poolzone sorgt das Keyword **iburst** für eine schnelle Erstsynchronisierung beim Programmstart.  Sehr alte NTP Versionen unterstützen das Keyword **iburst** nicht. 

   `pool 0.debian.pool.ntp.org iburst`


4. ` $ntpq -pn  `  <br>Dieser Befehl zeigt eine Liste der vorhanden Poolzonen an sowie weitere Informationen. <br>![ntpq_pn](images/ntpq_pn.png)

   Definition der Spalten <br>**remote**: Dort sehen Sie die Zeitserver aus der ntp.conf Datei.<br>`*` = Aktuelle Zeitquelle<br>`#`= source selected, distance exceeds maximum value (Distanz zu weit)<br>`o` = source selected, Pulse Per Second (PPS) used<br>`+` = source selected, included in final set (Für Mittelwertberechnung
   		einbezogen)<br>`x`= source false ticker (kein verlässlicher Wert)<br>`.` = source selected from end of candidate list<br>`–` = source discarded by cluster algorithm (zu grosse Abweichung)<br>`blank` = source discarded high stratum, failed sanity  



5. Jetzt müssen nochmals diese Einstellungen in der ntp.conf Datei vorgenommen werden. 

    ` $sudo nano /etc/ntp.conf  `<br>`disable auth` / Das "#" entfernen und somit aktivieren<br>`broadcastclient` / Das "#" entfernen und somit aktivieren<br><br><br>`$/etc/init.d/ntp restart` Mit dem Befehl den ntp server neustarten.

6. Nun auf dem eigenen Notebook in die Windows 10 Einstellungen gehen unter "Datum und Uhrzeit" die Automatische Uhrzeit und Zeitzonen ausschalten, zusätzlich Datum und Uhrzeit in eine falsche Zeitangabe ändern und speichern.<br>![urhzeit](images/Inkeddatum_uhrzeit_LI.jpg)




7. Jetzt zu Verwandte Einstellungen navigieren /Internetzeit/Einstellungen ändern<br> ![verwante_einstellungen](images/verwante_einstellungen.png)

![internetzeit](images/internetzeit.png)



8. Hier ersetzen wir nun den Standart-Zeitserver mit der IP von unserem Raspberry Pi und Testen unser Raspberry Pi Zeitserver mit "Jetzt aktualisieren" <br>![internetzeiteinstellungen](images/internetzeiteinstellungen.png)

9. Wurde alles richtig konfiguriert, erscheint folgende Benachrichtigung : <br>![internetzeiteinstellungen_Test](images/internetzeiteinstellungen_Test.png)

<br>Quellenverzeichnis:

https://www.pool.ntp.org/zone/ch (Seite für Schweizer Zeit Server)

https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/ (Raspbian Download)

https://www.meinberg.de/german/info/ntp.htm (Erklärung iburst)

https://wiki.ubuntuusers.de/apt/apt-get/#apt-get-update (Erklärung apt-get)

https://scottontechnology.com/what-does-apt-get-upgrade-y-do/ (Erklärung -y)

https://de.wikipedia.org/wiki/Network_Time_Protocol (Wiki zu NTP)

https://wiki.ubuntuusers.de/sudo/ (Erklärung sudo)

